一

山路 を登りながら、こう考えた。

智 に働けば角 が立つ。情 に棹 させば流される。意地を通 せば窮屈 だ。とかくに人の世は住みにくい。

住みにくさが高 じると、安い所へ引き越したくなる。どこへ越しても住みにくいと悟 った時、詩が生れて、画 が出来る。

人の世を作ったものは神でもなければ鬼でもない。やはり向う三軒両隣 りにちらちらするただの人である。ただの人が作った人の世が住みにくいからとて、越す国はあるまい。あれば人でなしの国へ行くばかりだ。人でなしの国は人の世よりもなお住みにくかろう。

越す事のならぬ世が住みにくければ、住みにくい所をどれほどか、寛容 て、束 の間 の命を、束の間でも住みよくせねばならぬ。ここに詩人という天職が出来て、ここに画家という使命が降 る。あらゆる芸術の士は人の世を長閑 にし、人の心を豊かにするが故 に尊 とい。

住みにくき世から、住みにくき煩 いを引き抜いて、ありがたい世界をまのあたりに写すのが詩である、画 である。あるは音楽と彫刻である。こまかに云 えば写さないでもよい。ただまのあたりに見れば、そこに詩も生き、歌も湧 く。着想を紙に落さぬとも璆鏘 の音 は胸裏 に起 る。丹青 は画架 に向って塗抹 せんでも五彩 の絢爛 は自 から心眼 に映る。ただおのが住む世を、かく観 じ得て、霊台方寸 のカメラに澆季溷濁 の俗界を清くうららかに収め得 れば足 る。この故に無声 の詩人には一句なく、無色 の画家には尺縑 なきも、かく人世 を観じ得るの点において、かく煩悩 を解脱 するの点において、かく清浄界 に出入 し得るの点において、またこの不同不二 の乾坤 を建立 し得るの点において、我利私慾 の覊絆 を掃蕩 するの点において、――千金 の子よりも、万乗 の君よりも、あらゆる俗界の寵児 よりも幸福である。

世に住むこと二十年にして、住むに甲斐 ある世と知った。二十五年にして明暗は表裏 のごとく、日のあたる所にはきっと影がさすと悟った。三十の今日 はこう思うている。――喜びの深きとき憂 いよいよ深く、楽 みの大いなるほど苦しみも大きい。これを切り放そうとすると身が持てぬ。片 づけようとすれば世が立たぬ。金は大事だ、大事なものが殖 えれば寝 る間 も心配だろう。恋はうれしい、嬉しい恋が積もれば、恋をせぬ昔がかえって恋しかろ。閣僚の肩は数百万人の足を支 えている。背中 には重い天下がおぶさっている。うまい物も食わねば惜しい。少し食えば飽 き足 らぬ。存分食えばあとが不愉快だ。……

余 の考 がここまで漂流して来た時に、余の右足 は突然坐 りのわるい角石 の端 を踏み損 くなった。平衡 を保つために、すわやと前に飛び出した左足 が、仕損 じの埋 め合 せをすると共に、余の腰は具合よく方 三尺ほどな岩の上に卸 りた。肩にかけた絵の具箱が腋 の下から躍 り出しただけで、幸いと何 の事もなかった。

立ち上がる時に向うを見ると、路 から左の方にバケツを伏せたような峰が聳 えている。杉か檜 か分からないが根元 から頂 きまでことごとく蒼黒 い中に、山桜が薄赤くだんだらに棚引 いて、続 ぎ目 が確 と見えぬくらい靄 が濃い。少し手前に禿山 が一つ、群 をぬきんでて眉 に逼 る。禿 げた側面は巨人の斧 で削 り去ったか、鋭どき平面をやけに谷の底に埋 めている。天辺 に一本見えるのは赤松だろう。枝の間の空さえ判然 している。行く手は二丁ほどで切れているが、高い所から赤い毛布 が動いて来るのを見ると、登ればあすこへ出るのだろう。路はすこぶる難義 だ。

土をならすだけならさほど手間 も入 るまいが、土の中には大きな石がある。土は平 らにしても石は平らにならぬ。石は切り砕いても、岩は始末がつかぬ。掘崩 した土の上に悠然 と峙 って、吾らのために道を譲る景色 はない。向うで聞かぬ上は乗り越すか、廻らなければならん。巌 のない所でさえ歩 るきよくはない。左右が高くって、中心が窪 んで、まるで一間幅 を三角に穿 って、その頂点が真中 を貫 いていると評してもよい。路を行くと云わんより川底を渉 ると云う方が適当だ。固 より急ぐ旅でないから、ぶらぶらと七曲 りへかかる。

たちまち足の下で雲雀 の声がし出した。谷を見下 したが、どこで鳴いてるか影も形も見えぬ。ただ声だけが明らかに聞える。せっせと忙 しく、絶間 なく鳴いている。方幾里 の空気が一面に蚤 に刺されていたたまれないような気がする。あの鳥の鳴く音 には瞬時の余裕もない。のどかな春の日を鳴き尽くし、鳴きあかし、また鳴き暮らさなければ気が済まんと見える。その上どこまでも登って行く、いつまでも登って行く。雲雀はきっと雲の中で死ぬに相違ない。登り詰めた揚句 は、流れて雲に入 って、漂 うているうちに形は消えてなくなって、ただ声だけが空の裡 に残るのかも知れない。

巌角 を鋭どく廻って、按摩 なら真逆様 に落つるところを、際 どく右へ切れて、横に見下 すと、菜 の花が一面に見える。雲雀はあすこへ落ちるのかと思った。いいや、あの黄金 の原から飛び上がってくるのかと思った。次には落ちる雲雀と、上 る雲雀 が十文字にすれ違うのかと思った。最後に、落ちる時も、上る時も、また十文字に擦 れ違うときにも元気よく鳴きつづけるだろうと思った。

春は眠くなる。猫は鼠を捕 る事を忘れ、人間は借金のある事を忘れる。時には自分の魂 の居所 さえ忘れて正体なくなる。ただ菜の花を遠く望んだときに眼が醒 める。雲雀の声を聞いたときに魂のありかが判然 する。雲雀の鳴くのは口で鳴くのではない、魂全体が鳴くのだ。魂の活動が声にあらわれたもののうちで、あれほど元気のあるものはない。ああ愉快だ。こう思って、こう愉快になるのが詩である。

たちまちシェレーの雲雀の詩を思い出して、口のうちで覚えたところだけ暗誦 して見たが、覚えているところは二三句しかなかった。その二三句のなかにこんなのがある。

We look before and after
And pine for what is not:
Our sincerest laughter
With some pain is fraught;
Our sweetest songs are those that tell of saddest thought.

「前をみては、後 えを見ては、物欲 しと、あこがるるかなわれ。腹からの、笑といえど、苦しみの、そこにあるべし。うつくしき、極 みの歌に、悲しさの、極みの想 、籠 るとぞ知れ」

なるほどいくら詩人が幸福でも、あの雲雀のように思い切って、一心不乱に、前後を忘却して、わが喜びを歌う訳 には行くまい。西洋の詩は無論の事、支那の詩にも、よく万斛 の愁 などと云う字がある。詩人だから万斛で素人 なら一合 で済むかも知れぬ。して見ると詩人は常の人よりも苦労性で、凡骨 の倍以上に神経が鋭敏なのかも知れん。超俗の喜びもあろうが、無量の悲 も多かろう。そんならば詩人になるのも考え物だ。

しばらくは路が平 で、右は雑木山 、左は菜の花の見つづけである。足の下に時々蒲公英 を踏みつける。鋸 のような葉が遠慮なく四方へのして真中に黄色な珠 を擁護している。菜の花に気をとられて、踏みつけたあとで、気の毒な事をしたと、振り向いて見ると、黄色な珠は依然として鋸のなかに鎮座 している。呑気 なものだ。また考えをつづける。

詩人に憂 はつきものかも知れないが、あの雲雀 を聞く心持になれば微塵 の苦 もない。菜の花を見ても、ただうれしくて胸が躍 るばかりだ。蒲公英もその通り、桜も――桜はいつか見えなくなった。こう山の中へ来て自然の景物 に接すれば、見るものも聞くものも面白い。面白いだけで別段の苦しみも起らぬ。起るとすれば足が草臥 れて、旨 いものが食べられぬくらいの事だろう。

しかし苦しみのないのはなぜだろう。ただこの景色を一幅 の画 として観 、一巻 の詩として読むからである。画 であり詩である以上は地面 を貰って、開拓する気にもならねば、鉄道をかけて一儲 けする了見 も起らぬ。ただこの景色が――腹の足 しにもならぬ、月給の補いにもならぬこの景色が景色としてのみ、余が心を楽ませつつあるから苦労も心配も伴 わぬのだろう。自然の力はここにおいて尊 とい。吾人の性情を瞬刻に陶冶 して醇乎 として醇なる詩境に入らしむるのは自然である。

恋はうつくしかろ、孝もうつくしかろ、忠君愛国も結構だろう。しかし自身がその局 に当れば利害の旋風 に捲 き込まれて、うつくしき事にも、結構な事にも、目は眩 んでしまう。したがってどこに詩があるか自身には解 しかねる。

これがわかるためには、わかるだけの余裕のある第三者の地位に立たねばならぬ。三者の地位に立てばこそ芝居は観 て面白い。小説も見て面白い。芝居を見て面白い人も、小説を読んで面白い人も、自己の利害は棚 へ上げている。見たり読んだりする間だけは詩人である。

それすら、普通の芝居や小説では人情を免 かれぬ。苦しんだり、怒ったり、騒いだり、泣いたりする。見るものもいつかその中に同化して苦しんだり、怒ったり、騒いだり、泣いたりする。取柄 は利慾が交 らぬと云う点に存 するかも知れぬが、交らぬだけにその他の情緒 は常よりは余計に活動するだろう。それが嫌 だ。

苦しんだり、怒ったり、騒いだり、泣いたりは人の世につきものだ。余も三十年の間それを仕通 して、飽々 した。飽 き飽きした上に芝居や小説で同じ刺激を繰り返しては大変だ。余が欲する詩はそんな世間的の人情を鼓舞 するようなものではない。俗念を放棄して、しばらくでも塵界 を離れた心持ちになれる詩である。いくら傑作でも人情を離れた芝居はない、理非を絶した小説は少かろう。どこまでも世間を出る事が出来ぬのが彼らの特色である。ことに西洋の詩になると、人事が根本になるからいわゆる詩歌 の純粋なるものもこの境 を解脱 する事を知らぬ。どこまでも同情だとか、愛だとか、正義だとか、自由だとか、浮世 の勧工場 にあるものだけで用を弁 じている。いくら詩的になっても地面の上を馳 けてあるいて、銭 の勘定を忘れるひまがない。シェレーが雲雀 を聞いて嘆息したのも無理はない。

うれしい事に東洋の詩歌 はそこを解脱 したのがある。採菊 東籬下 、悠然 見南山 。ただそれぎりの裏 に暑苦しい世の中をまるで忘れた光景が出てくる。垣の向うに隣りの娘が覗 いてる訳でもなければ、南山 に親友が奉職している次第でもない。超然と出世間的 に利害損得の汗を流し去った心持ちになれる。独 坐幽篁裏 、弾琴 復長嘯 、深林 人不知 、明月来 相照 。ただ二十字のうちに優 に別乾坤 を建立 している。この乾坤の功徳 は「不如帰 」や「金色夜叉 」の功徳ではない。汽船、汽車、権利、義務、道徳、礼義で疲れ果てた後 に、すべてを忘却してぐっすり寝込むような功徳である。

二十世紀に睡眠が必要ならば、二十世紀にこの出世間的の詩味は大切である。惜しい事に今の詩を作る人も、詩を読む人もみんな、西洋人にかぶれているから、わざわざ呑気 な扁舟 を泛 べてこの桃源 に溯 るものはないようだ。余は固 より詩人を職業にしておらんから、王維 や淵明 の境界 を今の世に布教 して広げようと云う心掛も何もない。ただ自分にはこう云う感興が演芸会よりも舞踏会よりも薬になるように思われる。ファウストよりも、ハムレットよりもありがたく考えられる。こうやって、ただ一人 絵の具箱と三脚几 を担 いで春の山路 をのそのそあるくのも全くこれがためである。淵明、王維の詩境を直接に自然から吸収して、すこしの間 でも非人情 の天地に逍遥 したいからの願 。一つの酔興 だ。

もちろん人間の一分子 だから、いくら好きでも、非人情はそう長く続く訳 には行かぬ。淵明だって年 が年中 南山 を見詰めていたのでもあるまいし、王維も好んで竹藪 の中に蚊帳 を釣らずに寝た男でもなかろう。やはり余った菊は花屋へ売りこかして、生 えた筍 は八百屋 へ払い下げたものと思う。こう云う余もその通り。いくら雲雀と菜の花が気に入ったって、山のなかへ野宿するほど非人情が募 ってはおらん。こんな所でも人間に逢 う。じんじん端折 りの頬冠 りや、赤い腰巻 の姉 さんや、時には人間より顔の長い馬にまで逢う。百万本の檜 に取り囲まれて、海面を抜く何百尺かの空気を呑 んだり吐いたりしても、人の臭 いはなかなか取れない。それどころか、山を越えて落ちつく先の、今宵 の宿は那古井 の温泉場 だ。

ただ、物は見様 でどうでもなる。レオナルド・ダ・ヴィンチが弟子に告げた言 に、あの鐘 の音 を聞け、鐘は一つだが、音はどうとも聞かれるとある。一人の男、一人の女も見様次第 でいかようとも見立てがつく。どうせ非人情をしに出掛けた旅だから、そのつもりで人間を見たら、浮世小路 の何軒目に狭苦しく暮した時とは違うだろう。よし全く人情を離れる事が出来んでも、せめて御能拝見 の時くらいは淡い心持ちにはなれそうなものだ。能にも人情はある。七騎落 でも、墨田川 でも泣かぬとは保証が出来ん。しかしあれは情 三分芸 七分で見せるわざだ。我らが能から享 けるありがた味は下界の人情をよくそのままに写す手際 から出てくるのではない。そのままの上へ芸術という着物を何枚も着せて、世の中にあるまじき悠長 な振舞 をするからである。

しばらくこの旅中 に起る出来事と、旅中に出逢 う人間を能の仕組 と能役者の所作 に見立てたらどうだろう。まるで人情を棄 てる訳には行くまいが、根が詩的に出来た旅だから、非人情のやりついでに、なるべく節倹してそこまでは漕 ぎつけたいものだ。南山 や幽篁 とは性 の違ったものに相違ないし、また雲雀 や菜の花といっしょにする事も出来まいが、なるべくこれに近づけて、近づけ得る限りは同じ観察点から人間を視 てみたい。芭蕉 と云う男は枕元 へ馬が尿 するのをさえ雅 な事と見立てて発句 にした。余もこれから逢う人物を――百姓も、町人も、村役場の書記も、爺 さんも婆 さんも――ことごとく大自然の点景として描き出されたものと仮定して取こなして見よう。もっとも画中の人物と違って、彼らはおのがじし勝手な真似 をするだろう。しかし普通の小説家のようにその勝手な真似の根本を探 ぐって、心理作用に立ち入ったり、人事葛藤 の詮議立 てをしては俗になる。動いても構わない。画中の人間が動くと見れば差 し支 ない。画中の人物はどう動いても平面以外に出られるものではない。平面以外に飛び出して、立方的に働くと思えばこそ、こっちと衝突したり、利害の交渉が起ったりして面倒になる。面倒になればなるほど美的に見ている訳 に行かなくなる。これから逢う人間には超然と遠き上から見物する気で、人情の電気がむやみに双方で起らないようにする。そうすれば相手がいくら働いても、こちらの懐 には容易に飛び込めない訳だから、つまりは画 の前へ立って、画中の人物が画面の中 をあちらこちらと騒ぎ廻るのを見るのと同じ訳になる。間 三尺も隔 てていれば落ちついて見られる。あぶな気 なしに見られる。言 を換 えて云えば、利害に気を奪われないから、全力を挙 げて彼らの動作を芸術の方面から観察する事が出来る。余念もなく美か美でないかと鑒識 する事が出来る。

ここまで決心をした時、空があやしくなって来た。煮え切れない雲が、頭の上へ靠垂 れ懸 っていたと思ったが、いつのまにか、崩 れ出 して、四方 はただ雲の海かと怪しまれる中から、しとしとと春の雨が降り出した。菜の花は疾 くに通り過して、今は山と山の間を行くのだが、雨の糸が濃 かでほとんど霧を欺 くくらいだから、隔 たりはどれほどかわからぬ。時々風が来て、高い雲を吹き払うとき、薄黒い山の背 が右手に見える事がある。何でも谷一つ隔てて向うが脈の走っている所らしい。左はすぐ山の裾 と見える。深く罩 める雨の奥から松らしいものが、ちょくちょく顔を出す。出すかと思うと、隠れる。雨が動くのか、木が動くのか、夢が動くのか、何となく不思議な心持ちだ。

路は存外 広くなって、かつ平 だから、あるくに骨は折れんが、雨具の用意がないので急ぐ。帽子から雨垂 れがぽたりぽたりと落つる頃、五六間先きから、鈴の音がして、黒い中から、馬子 がふうとあらわれた。

「ここらに休む所はないかね」

「もう十五丁行くと茶屋がありますよ。だいぶ濡 れたね」

まだ十五丁かと、振り向いているうちに、馬子の姿は影画 のように雨につつまれて、またふうと消えた。

糠 のように見えた粒は次第に太く長くなって、今は一筋 ごとに風に捲 かれる様 までが目に入 る。羽織はとくに濡れ尽 して肌着に浸 み込んだ水が、身体 の温度 で生暖 く感ぜられる。気持がわるいから、帽を傾けて、すたすた歩行 く。

茫々 たる薄墨色 の世界を、幾条 の銀箭 が斜 めに走るなかを、ひたぶるに濡れて行くわれを、われならぬ人の姿と思えば、詩にもなる、句にも咏 まれる。有体 なる己 れを忘れ尽 して純客観に眼をつくる時、始めてわれは画中の人物として、自然の景物と美しき調和を保 つ。ただ降る雨の心苦しくて、踏む足の疲れたるを気に掛ける瞬間に、われはすでに詩中の人にもあらず、画裡 の人にもあらず。依然として市井 の一豎子 に過ぎぬ。雲煙飛動の趣 も眼に入 らぬ。落花啼鳥 の情けも心に浮ばぬ。蕭々 として独 り春山 を行く吾 の、いかに美しきかはなおさらに解 せぬ。初めは帽を傾けて歩行 た。後 にはただ足の甲 のみを見詰めてあるいた。終りには肩をすぼめて、恐る恐る歩行た。雨は満目 の樹梢 を揺 かして四方 より孤客 に逼 る。非人情がちと強過ぎたようだ。

二

「おい」と声を掛けたが返事がない。

軒下 から奥を覗 くと煤 けた障子 が立て切ってある。向う側は見えない。五六足の草鞋 が淋 しそうに庇 から吊 されて、屈托気 にふらりふらりと揺れる。下に駄菓子 の箱が三つばかり並んで、そばに五厘銭と文久銭 が散らばっている。

「おい」とまた声をかける。土間の隅 に片寄せてある臼 の上に、ふくれていた鶏 が、驚ろいて眼をさます。ククク、クククと騒ぎ出す。敷居の外に土竈 が、今しがたの雨に濡れて、半分ほど色が変ってる上に、真黒な茶釜 がかけてあるが、土の茶釜か、銀の茶釜かわからない。幸い下は焚 きつけてある。

返事がないから、無断でずっと這入 って、床几 の上へ腰を卸 した。鶏 は羽摶 きをして臼 から飛び下りる。今度は畳の上へあがった。障子 がしめてなければ奥まで馳 けぬける気かも知れない。雄が太い声でこけっこっこと云うと、雌が細い声でけけっこっこと云う。まるで余を狐か狗 のように考えているらしい。床几の上には一升枡 ほどな煙草盆 が閑静に控えて、中にはとぐろを捲 いた線香が、日の移るのを知らぬ顔で、すこぶる悠長 に燻 っている。雨はしだいに収まる。

しばらくすると、奥の方から足音がして、煤 けた障子がさらりと開 く。なかから一人の婆さんが出る。

どうせ誰か出るだろうとは思っていた。竈 に火は燃えている。菓子箱の上に銭が散らばっている。線香は呑気 に燻っている。どうせ出るにはきまっている。しかし自分の見世 を明 け放しても苦にならないと見えるところが、少し都とは違っている。返事がないのに床几に腰をかけて、いつまでも待ってるのも少し二十世紀とは受け取れない。ここらが非人情で面白い。その上出て来た婆さんの顔が気に入った。

二三年前宝生 の舞台で高砂 を見た事がある。その時これはうつくしい活人画 だと思った。箒 を担 いだ爺さんが橋懸 りを五六歩来て、そろりと後向 になって、婆さんと向い合う。その向い合うた姿勢が今でも眼につく。余の席からは婆さんの顔がほとんど真 むきに見えたから、ああうつくしいと思った時に、その表情はぴしゃりと心のカメラへ焼き付いてしまった。茶店の婆さんの顔はこの写真に血を通わしたほど似ている。

「御婆さん、ここをちょっと借りたよ」

「はい、これは、いっこう存じませんで」

「だいぶ降ったね」

「あいにくな御天気で、さぞ御困りで御座んしょ。おおおおだいぶお濡 れなさった。今火を焚 いて乾 かして上げましょ」

「そこをもう少し燃 しつけてくれれば、あたりながら乾かすよ。どうも少し休んだら寒くなった」

「へえ、ただいま焚いて上げます。まあ御茶を一つ」
と立ち上がりながら、しっしっと二声 で鶏 を追い下 げる。ここここと馳 け出した夫婦は、焦茶色 の畳から、駄菓子箱の中を踏みつけて、往来へ飛び出す。雄の方が逃げるとき駄菓子の上へ糞 を垂 れた。

「まあ一つ」と婆さんはいつの間 にか刳 り抜き盆の上に茶碗をのせて出す。茶の色の黒く焦 げている底に、一筆 がきの梅の花が三輪無雑作 に焼き付けられている。

「御菓子を」と今度は鶏の踏みつけた胡麻 ねじと微塵棒 を持ってくる。糞 はどこぞに着いておらぬかと眺 めて見たが、それは箱のなかに取り残されていた。

婆さんは袖無 しの上から、襷 をかけて、竈 の前へうずくまる。余は懐 から写生帖を取り出して、婆さんの横顔を写しながら、話しをしかける。

「閑静でいいね」

「へえ、御覧の通りの山里 で」

「鶯 は鳴くかね」

「ええ毎日のように鳴きます。此辺 は夏も鳴きます」

「聞きたいな。ちっとも聞えないとなお聞きたい」

「あいにく今日 は――先刻 の雨でどこぞへ逃げました」

折りから、竈のうちが、ぱちぱちと鳴って、赤い火が颯 と風を起して一尺あまり吹き出す。

「さあ、御 あたり。さぞ御寒かろ」と云う。軒端 を見ると青い煙りが、突き当って崩 れながらに、微 かな痕 をまだ板庇 にからんでいる。

「ああ、好 い心持ちだ、御蔭 で生き返った」

「いい具合に雨も晴れました。そら天狗巌 が見え出しました」

逡巡 として曇り勝ちなる春の空を、もどかしとばかりに吹き払う山嵐の、思い切りよく通り抜けた前山 の一角 は、未練もなく晴れ尽して、老嫗 の指さす方 に巑岏 と、あら削 りの柱のごとく聳 えるのが天狗岩だそうだ。

余はまず天狗巌を眺 めて、次に婆さんを眺めて、三度目には半々 に両方を見比 べた。画家として余が頭のなかに存在する婆さんの顔は高砂 の媼 と、蘆雪 のかいた山姥 のみである。蘆雪の図を見たとき、理想の婆さんは物凄 いものだと感じた。紅葉 のなかか、寒い月の下に置くべきものと考えた。宝生 の別会能 を観るに及んで、なるほど老女にもこんな優しい表情があり得るものかと驚ろいた。あの面 は定めて名人の刻んだものだろう。惜しい事に作者の名は聞き落したが、老人もこうあらわせば、豊かに、穏 やかに、あたたかに見える。金屏 にも、春風 にも、あるは桜にもあしらって差 し支 ない道具である。余は天狗岩よりは、腰をのして、手を翳 して、遠く向うを指 している、袖無し姿の婆さんを、春の山路 の景物として恰好 なものだと考えた。余が写生帖を取り上げて、今しばらくという途端 に、婆さんの姿勢は崩れた。

手持無沙汰 に写生帖を、火にあてて乾 かしながら、
「御婆さん、丈夫そうだね」と訊 ねた。

「はい。ありがたい事に達者で――針も持ちます、苧 もうみます、御団子 の粉 も磨 きます」

この御婆さんに石臼 を挽 かして見たくなった。しかしそんな注文も出来ぬから、
「ここから那古井 までは一里足 らずだったね」と別な事を聞いて見る。

「はい、二十八丁と申します。旦那 は湯治 に御越 しで……」

「込み合わなければ、少し逗留 しようかと思うが、まあ気が向けばさ」

「いえ、戦争が始まりましてから、頓 と参るものは御座いません。まるで締め切り同様で御座います」

「妙な事だね。それじゃ泊 めてくれないかも知れんね」

「いえ、御頼みになればいつでも宿 めます」

「宿屋はたった一軒だったね」

「へえ、志保田 さんと御聞きになればすぐわかります。村のものもちで、湯治場だか、隠居所だかわかりません」

「じゃ御客がなくても平気な訳だ」

「旦那は始めてで」

「いや、久しい以前ちょっと行った事がある」

会話はちょっと途切 れる。帳面をあけて先刻 の鶏を静かに写生していると、落ちついた耳の底へじゃらんじゃらんと云う馬の鈴が聴 え出した。この声がおのずと、拍子 をとって頭の中に一種の調子が出来る。眠りながら、夢に隣りの臼の音に誘われるような心持ちである。余は鶏の写生をやめて、同じページの端 に、

春風や惟然 が耳に馬の鈴

と書いて見た。山を登ってから、馬には五六匹逢った。逢った五六匹は皆腹掛をかけて、鈴を鳴らしている。今の世の馬とは思われない。

やがて長閑 な馬子唄 が、春に更 けた空山一路 の夢を破る。憐れの底に気楽な響がこもって、どう考えても画 にかいた声だ。

馬子唄 の鈴鹿 越ゆるや春の雨

と、今度は斜 に書きつけたが、書いて見て、これは自分の句でないと気がついた。

「また誰ぞ来ました」と婆さんが半 ば独 り言 のように云う。

ただ一条 の春の路だから、行くも帰るも皆近づきと見える。最前逢 うた五六匹のじゃらんじゃらんもことごとくこの婆さんの腹の中でまた誰ぞ来たと思われては山を下 り、思われては山を登ったのだろう。路寂寞 と古今 の春を貫 いて、花を厭 えば足を着くるに地なき小村 に、婆さんは幾年 の昔からじゃらん、じゃらんを数え尽くして、今日 の白頭 に至ったのだろう。

馬子 唄や白髪 も染めで暮るる春

と次のページへ認 めたが、これでは自分の感じを云い終 せない、もう少し工夫 のありそうなものだと、鉛筆の先を見詰めながら考えた。何でも白髪という字を入れて、幾代の節と云う句を入れて、馬子唄という題も入れて、春の季 も加えて、それを十七字に纏 めたいと工夫しているうちに、

「はい、今日は」と実物の馬子が店先に留 って大きな声をかける。

「おや源さんか。また城下へ行くかい」

「何か買物があるなら頼まれて上げよ」

「そうさ、鍛冶町 を通ったら、娘に霊厳寺 の御札 を一枚もらってきておくれなさい」

「はい、貰ってきよ。一枚か。――御秋 さんは善 い所へ片づいて仕合せだ。な、御叔母 さん」

「ありがたい事に今日 には困りません。まあ仕合せと云うのだろか」

「仕合せとも、御前。あの那古井 の嬢さまと比べて御覧」

「本当に御気の毒な。あんな器量を持って。近頃はちっとは具合がいいかい」

「なあに、相変らずさ」

「困るなあ」と婆さんが大きな息をつく。

「困るよう」と源さんが馬の鼻を撫 でる。

枝繁 き山桜の葉も花も、深い空から落ちたままなる雨の塊 まりを、しっぽりと宿していたが、この時わたる風に足をすくわれて、いたたまれずに、仮 りの住居 を、さらさらと転 げ落ちる。馬は驚ろいて、長い鬣 を上下 に振る。

「コーラッ」と叱 りつける源さんの声が、じゃらん、じゃらんと共に余の冥想 を破る。

御婆さんが云う。「源さん、わたしゃ、お嫁入りのときの姿が、まだ眼前 に散らついている。裾模様 の振袖 に、高島田 で、馬に乗って……」

「そうさ、船ではなかった。馬であった。やはりここで休んで行ったな、御叔母 さん」

「あい、その桜の下で嬢様の馬がとまったとき、桜の花がほろほろと落ちて、せっかくの島田に斑 が出来ました」

余はまた写生帖をあける。この景色は画 にもなる、詩にもなる。心のうちに花嫁の姿を浮べて、当時の様を想像して見てしたり顔に、

花の頃を越えてかしこし馬に嫁

と書きつける。不思議な事には衣装 も髪も馬も桜もはっきりと目に映じたが、花嫁の顔だけは、どうしても思いつけなかった。しばらくあの顔か、この顔か、と思案しているうちに、ミレーのかいた、オフェリヤの面影 が忽然 と出て来て、高島田の下へすぽりとはまった。これは駄目だと、せっかくの図面を早速 取り崩 す。衣装も髪も馬も桜も一瞬間に心の道具立から奇麗 に立ち退 いたが、オフェリヤの合掌して水の上を流れて行く姿だけは、朦朧 と胸の底に残って、棕梠箒 で煙を払うように、さっぱりしなかった。空に尾を曳 く彗星 の何となく妙な気になる。

「それじゃ、まあ御免」と源さんが挨拶 する。

「帰りにまた御寄 り。あいにくの降りで七曲 りは難義だろ」

「はい、少し骨が折れよ」と源さんは歩行 出す。源さんの馬も歩行出す。じゃらんじゃらん。

「あれは那古井 の男かい」

「はい、那古井の源兵衛で御座んす」

「あの男がどこぞの嫁さんを馬へ乗せて、峠 を越したのかい」

「志保田の嬢様が城下へ御輿入 のときに、嬢様を青馬 に乗せて、源兵衛が覊絏 を牽 いて通りました。――月日の立つのは早いもので、もう今年で五年になります」

鏡に対 うときのみ、わが頭の白きを喞 つものは幸の部に属する人である。指を折って始めて、五年の流光に、転輪の疾 き趣 を解し得たる婆さんは、人間としてはむしろ仙 に近づける方だろう。余はこう答えた。

「さぞ美くしかったろう。見にくればよかった」

「ハハハ今でも御覧になれます。湯治場 へ御越しなされば、きっと出て御挨拶をなされましょう」

「はあ、今では里にいるのかい。やはり裾模様 の振袖 を着て、高島田に結 っていればいいが」

「たのんで御覧なされ。着て見せましょ」

余はまさかと思ったが、婆さんの様子は存外真面目 である。非人情の旅にはこんなのが出なくては面白くない。婆さんが云う。

「嬢様と長良 の乙女 とはよく似ております」

「顔がかい」

「いいえ。身の成り行きがで御座んす」

「へえ、その長良の乙女と云うのは何者かい」

「昔 しこの村に長良の乙女と云う、美くしい長者 の娘が御座りましたそうな」

「へえ」

「ところがその娘に二人の男が一度に懸想 して、あなた」

「なるほど」

「ささだ男に靡 こうか、ささべ男に靡こうかと、娘はあけくれ思い煩 ったが、どちらへも靡きかねて、とうとう

あきづけばをばなが上に置く露の、けぬべくもわは、おもほゆるかも

と云う歌を咏 んで、淵川 へ身を投げて果 てました」

余はこんな山里へ来て、こんな婆さんから、こんな古雅 な言葉で、こんな古雅な話をきこうとは思いがけなかった。

「これから五丁東へ下 ると、道端 に五輪塔 が御座んす。ついでに長良 の乙女 の墓を見て御行きなされ」

余は心のうちに是非見て行こうと決心した。婆さんは、そのあとを語りつづける。

「那古井の嬢様にも二人の男が祟 りました。一人は嬢様が京都へ修行に出て御出 での頃御逢 いなさったので、一人はここの城下で随一の物持ちで御座んす」

「はあ、御嬢さんはどっちへ靡いたかい」

「御自身は是非京都の方へと御望みなさったのを、そこには色々な理由 もありましたろが、親ご様が無理にこちらへ取りきめて……」

「めでたく、淵川 へ身を投げんでも済んだ訳だね」

「ところが――先方 でも器量望みで御貰 いなさったのだから、随分大事にはなさったかも知れませぬが、もともと強 いられて御出なさったのだから、どうも折合 がわるくて、御親類でもだいぶ御心配の様子で御座んした。ところへ今度の戦争で、旦那様の勤めて御出の銀行がつぶれました。それから嬢様はまた那古井の方へ御帰りになります。世間では嬢様の事を不人情だとか、薄情だとか色々申します。もとは極々 内気 の優しいかたが、この頃ではだいぶ気が荒くなって、何だか心配だと源兵衛が来るたびに申します。……」

これからさきを聞くと、せっかくの趣向 が壊 れる。ようやく仙人になりかけたところを、誰か来て羽衣 を帰せ帰せと催促 するような気がする。七曲 りの険を冒 して、やっとの思 で、ここまで来たものを、そうむやみに俗界に引きずり下 されては、飄然 と家を出た甲斐 がない。世間話しもある程度以上に立ち入ると、浮世の臭 いが毛孔 から染込 んで、垢 で身体 が重くなる。

「御婆さん、那古井へは一筋道だね」と十銭銀貨を一枚床几 の上へかちりと投げ出して立ち上がる。

「長良 の五輪塔から右へ御下 りなさると、六丁ほどの近道になります。路 はわるいが、御若い方にはその方 がよろしかろ。――これは多分に御茶代を――気をつけて御越しなされ」

四

ぽかんと部屋へ帰ると、なるほど奇麗 に掃除がしてある。ちょっと気がかりだから、念のため戸棚をあけて見る。下には小さな用箪笥 が見える。上から友禅 の扱帯 が半分垂 れかかって、いるのは、誰か衣類でも取り出して急いで、出て行ったものと解釈が出来る。扱帯の上部はなまめかしい衣裳 の間にかくれて先は見えない。片側には書物が少々詰めてある。一番上に白隠和尚 の遠良天釜 と、伊勢物語 の一巻が並んでる。昨夕 のうつつは事実かも知れないと思った。

何気 なく座布団 の上へ坐ると、唐木 の机の上に例の写生帖が、鉛筆を挟 んだまま、大事そうにあけてある。夢中に書き流した句を、朝見たらどんな具合だろうと手に取る。

「海棠 の露をふるふや物狂 」の下にだれだか「海棠の露をふるふや朝烏 」とかいたものがある。鉛筆だから、書体はしかと解 らんが、女にしては硬過 ぎる、男にしては柔 か過ぎる。おやとまた吃驚 する。次を見ると「花の影、女の影の朧 かな」の下に「花の影女の影を重 ねけり」とつけてある。「正一位 女に化けて朧月 」の下には「御曹子 女に化けて朧月」とある。真似 をしたつもりか、添削 した気か、風流の交 わりか、馬鹿か、馬鹿にしたのか、余は思わず首を傾 けた。

後 ほどと云ったから、今に飯 の時にでも出て来るかも知れない。出て来たら様子が少しは解るだろう。ときに何時だなと時計を見ると、もう十一時過ぎである。よく寝たものだ。これでは午飯 だけで間に合せる方が胃のためによかろう。

右側の障子 をあけて、昨夜 の名残 はどの辺 かなと眺める。海棠 と鑑定したのははたして、海棠であるが、思ったよりも庭は狭い。五六枚の飛石 を一面の青苔 が埋めて、素足 で踏みつけたら、さも心持ちがよさそうだ。左は山つづきの崖 に赤松が斜 めに岩の間から庭の上へさし出している。海棠の後 ろにはちょっとした茂みがあって、奥は大竹藪 が十丈の翠 りを春の日に曝 している。右手は屋 の棟 で遮 ぎられて、見えぬけれども、地勢から察すると、だらだら下 りに風呂場の方へ落ちているに相違ない。

山が尽きて、岡となり、岡が尽きて、幅三丁ほどの平地 となり、その平地が尽きて、海の底へもぐり込んで、十七里向うへ行ってまた隆然 と起き上って、周囲六里の摩耶島 となる。これが那古井 の地勢である。温泉場は岡の麓 を出来るだけ崖 へさしかけて、岨 の景色を半分庭へ囲い込んだ一構 であるから、前面は二階でも、後ろは平屋 になる。椽 から足をぶらさげれば、すぐと踵 は苔 に着く。道理こそ昨夕は楷子段 をむやみに上 ったり、下 ったり、異 な仕掛 の家 と思ったはずだ。

今度は左り側の窓をあける。自然と凹 む二畳ばかりの岩のなかに春の水がいつともなく、たまって静かに山桜の影を蘸 している。二株三株 の熊笹 が岩の角を彩 どる、向うに枸杞 とも見える生垣 があって、外は浜から、岡へ上る岨道 か時々人声が聞える。往来の向うはだらだらと南下 がりに蜜柑 を植えて、谷の窮 まる所にまた大きな竹藪が、白く光る。竹の葉が遠くから見ると、白く光るとはこの時初めて知った。藪から上は、松の多い山で、赤い幹の間から石磴 が五六段手にとるように見える。大方 御寺だろう。

入口の襖 をあけて椽 へ出ると、欄干 が四角に曲って、方角から云えば海の見ゆべきはずの所に、中庭を隔 てて、表二階の一間 がある。わが住む部屋も、欄干に倚 ればやはり同じ高さの二階なのには興が催おされる。湯壺 は地 の下にあるのだから、入湯 と云う点から云えば、余は三層楼上に起臥 する訳になる。

家は随分広いが、向う二階の一間と、余が欄干に添うて、右へ折れた一間のほかは、居室 台所は知らず、客間と名がつきそうなのは大抵 立て切ってある。客は、余をのぞくのほかほとんど皆無 なのだろう。〆 た部屋は昼も雨戸 をあけず、あけた以上は夜も閉 てぬらしい。これでは表の戸締りさえ、するかしないか解らん。非人情の旅にはもって来いと云う屈強 な場所だ。

時計は十二時近くなったが飯 を食わせる景色はさらにない。ようやく空腹を覚えて来たが、空山 不見人 と云う詩中にあると思うと、一とかたげぐらい倹約しても遺憾 はない。画 をかくのも面倒だ、俳句は作らんでもすでに俳三昧 に入っているから、作るだけ野暮 だ。読もうと思って三脚几 に括 りつけて来た二三冊の書籍もほどく気にならん。こうやって、煦々 たる春日 に背中 をあぶって、椽側 に花の影と共に寝ころんでいるのが、天下の至楽 である。考えれば外道 に堕 ちる。動くと危ない。出来るならば鼻から呼吸 もしたくない。畳から根の生えた植物のようにじっとして二週間ばかり暮して見たい。

やがて、廊下に足音がして、段々下から誰か上 ってくる。近づくのを聞いていると、二人らしい。それが部屋の前でとまったなと思ったら、一人は何 にも云わず、元の方へ引き返す。襖 があいたから、今朝の人と思ったら、やはり昨夜 の小女郎 である。何だか物足らぬ。

「遅くなりました」と膳 を据 える。朝食 の言訳も何にも言わぬ。焼肴 に青いものをあしらって、椀 の蓋 をとれば早蕨 の中に、紅白に染め抜かれた、海老 を沈ませてある。ああ好い色だと思って、椀の中を眺 めていた。

「御嫌 いか」と下女が聞く。

「いいや、今に食う」と云ったが実際食うのは惜しい気がした。ターナーがある晩餐 の席で、皿に盛 るサラドを見詰めながら、涼しい色だ、これがわしの用いる色だと傍 の人に話したと云う逸事をある書物で読んだ事があるが、この海老と蕨の色をちょっとターナーに見せてやりたい。いったい西洋の食物で色のいいものは一つもない。あればサラドと赤大根ぐらいなものだ。滋養の点から云ったらどうか知らんが、画家から見るとすこぶる発達せん料理である。そこへ行くと日本の献立 は、吸物 でも、口取でも、刺身 でも物奇麗 に出来る。会席膳 を前へ置いて、一箸 も着けずに、眺めたまま帰っても、目の保養から云えば、御茶屋へ上がった甲斐 は充分ある。

「うちに若い女の人がいるだろう」と椀を置きながら、質問をかけた。

「へえ」

「ありゃ何だい」

「若い奥様でござんす」

「あのほかにまだ年寄の奥様がいるのかい」

「去年御亡 くなりました」

「旦那さんは」

「おります。旦那さんの娘さんでござんす」

「あの若い人がかい」

「へえ」

「御客はいるかい」

「おりません」

「わたし一人かい」

「へえ」

「若い奥さんは毎日何をしているかい」

「針仕事を……」

「それから」

「三味 を弾 きます」

これは意外であった。面白いからまた
「それから」と聞いて見た。

「御寺へ行きます」と小女郎 が云う。

これはまた意外である。御寺と三味線は妙だ。

「御寺詣 りをするのかい」

「いいえ、和尚様 の所へ行きます」

「和尚さんが三味線でも習うのかい」

「いいえ」

「じゃ何をしに行くのだい」

「大徹様 の所へ行きます」

なあるほど、大徹と云うのはこの額を書いた男に相違ない。この句から察すると何でも禅坊主 らしい。戸棚に遠良天釜 があったのは、全くあの女の所持品だろう。

「この部屋は普段誰か這入 っている所かね」

「普段は奥様がおります」

「それじゃ、昨夕 、わたしが来る時までここにいたのだね」

「へえ」

「それは御気の毒な事をした。それで大徹さんの所へ何をしに行くのだい」

「知りません」

「それから」

「何でござんす」

「それから、まだほかに何かするのだろう」

「それから、いろいろ……」

「いろいろって、どんな事を」

「知りません」

会話はこれで切れる。飯はようやく了 る。膳を引くとき、小女郎が入口の襖 を開 たら、中庭の栽込 みを隔 てて、向う二階の欄干 に銀杏返 しが頬杖 を突いて、開化した楊柳観音 のように下を見詰めていた。今朝に引き替 えて、はなはだ静かな姿である。俯向 いて、瞳の働きが、こちらへ通わないから、相好 にかほどな変化を来たしたものであろうか。昔の人は人に存するもの眸子 より良きはなしと云ったそうだが、なるほど人焉 んぞ廋 さんや、人間のうちで眼ほど活きている道具はない。寂然 と倚 る亜字欄 の下から、蝶々 が二羽寄りつ離れつ舞い上がる。途端 にわが部屋の襖 はあいたのである。襖の音に、女は卒然と蝶から眼を余の方 に転じた。視線は毒矢のごとく空 を貫 いて、会釈 もなく余が眉間 に落ちる。はっと思う間に、小女郎が、またはたと襖を立て切った。あとは至極 呑気 な春となる。

余はまたごろりと寝ころんだ。たちまち心に浮んだのは、

Sadder than is the moon's lost light,
Lost ere the kindling of dawn,
To travellers journeying on,
The shutting of thy fair face from my sight.

と云う句であった。もし余があの銀杏返 しに懸想 して、身を砕 いても逢わんと思う矢先に、今のような一瞥 の別れを、魂消 るまでに、嬉しとも、口惜 しとも感じたら、余は必ずこんな意味をこんな詩に作るだろう。その上に

Might I look on thee in death,
With bliss I would yield my breath.

と云う二句さえ、付け加えたかも知れぬ。幸い、普通ありふれた、恋とか愛とか云う境界 はすでに通り越して、そんな苦しみは感じたくても感じられない。しかし今の刹那 に起った出来事の詩趣はゆたかにこの五六行にあらわれている。余と銀杏返しの間柄 にこんな切 ない思 はないとしても、二人の今の関係を、この詩の中 に適用 て見るのは面白い。あるいはこの詩の意味をわれらの身の上に引きつけて解釈しても愉快だ。二人の間には、ある因果 の細い糸で、この詩にあらわれた境遇の一部分が、事実となって、括 りつけられている。因果もこのくらい糸が細いと苦 にはならぬ。その上、ただの糸ではない。空を横切る虹 の糸、野辺 に棚引 く霞 の糸、露 にかがやく蜘蛛 の糸。切ろうとすれば、すぐ切れて、見ているうちは勝 れてうつくしい。万一この糸が見る間に太くなって井戸縄 のようにかたくなったら？　そんな危険はない。余は画工である。先はただの女とは違う。

突然襖があいた。寝返 りを打って入口を見ると、因果の相手のその銀杏返しが敷居の上に立って青磁 の鉢 を盆に乗せたまま佇 んでいる。

「また寝ていらっしゃるか、昨夕 は御迷惑で御座んしたろう。何返 も御邪魔をして、ほほほほ」と笑う。臆 した景色 も、隠す景色も――恥ずる景色は無論ない。ただこちらが先 を越されたのみである。

「今朝はありがとう」とまた礼を云った。考えると、丹前 の礼をこれで三返 云った。しかも、三返ながら、ただ難有うと云う三字である。

女は余が起き返ろうとする枕元へ、早くも坐って
「まあ寝ていらっしゃい。寝ていても話は出来ましょう」と、さも気作 に云う。余は全くだと考えたから、ひとまず腹這 になって、両手で顎 を支 え、しばし畳の上へ肘壺 の柱を立てる。

「御退屈だろうと思って、御茶を入れに来ました」

「ありがとう」またありがとうが出た。菓子皿のなかを見ると、立派な羊羹 が並んでいる。余はすべての菓子のうちでもっとも羊羹が好 だ。別段食いたくはないが、あの肌合 が滑 らかに、緻密 に、しかも半透明 に光線を受ける具合は、どう見ても一個の美術品だ。ことに青味を帯びた煉上 げ方は、玉 と蝋石 の雑種のようで、はなはだ見て心持ちがいい。のみならず青磁の皿に盛られた青い煉羊羹は、青磁のなかから今生れたようにつやつやして、思わず手を出して撫 でて見たくなる。西洋の菓子で、これほど快感を与えるものは一つもない。クリームの色はちょっと柔 かだが、少し重苦しい。ジェリは、一目 宝石のように見えるが、ぶるぶる顫 えて、羊羹ほどの重味がない。白砂糖と牛乳で五重の塔を作るに至っては、言語道断 の沙汰である。

「うん、なかなか美事 だ」

「今しがた、源兵衛が買って帰りました。これならあなたに召し上がられるでしょう」

源兵衛は昨夕城下 へ留 ったと見える。余は別段の返事もせず羊羹を見ていた。どこで誰れが買って来ても構う事はない。ただ美くしければ、美くしいと思うだけで充分満足である。

「この青磁の形は大変いい。色も美事だ。ほとんど羊羹に対して遜色 がない」

女はふふんと笑った。口元 に侮 どりの波が微 かに揺 れた。余の言葉を洒落 と解したのだろう。なるほど洒落とすれば、軽蔑 される価 はたしかにある。智慧 の足りない男が無理に洒落れた時には、よくこんな事を云うものだ。

「これは支那ですか」

「何ですか」と相手はまるで青磁を眼中に置いていない。

「どうも支那らしい」と皿を上げて底を眺 めて見た。

「そんなものが、御好きなら、見せましょうか」

「ええ、見せて下さい」

「父が骨董 が大好きですから、だいぶいろいろなものがあります。父にそう云って、いつか御茶でも上げましょう」

茶と聞いて少し辟易 した。世間に茶人 ほどもったいぶった風流人はない。広い詩界をわざとらしく窮屈に縄張 りをして、極 めて自尊的に、極めてことさらに、極めてせせこましく、必要もないのに鞠躬如 として、あぶくを飲んで結構がるものはいわゆる茶人である。あんな煩瑣 な規則のうちに雅味があるなら、麻布 の聯隊 のなかは雅味で鼻がつかえるだろう。廻れ右、前への連中はことごとく大茶人でなくてはならぬ。あれは商人とか町人とか、まるで趣味の教育のない連中が、どうするのが風流か見当がつかぬところから、器械的に利休 以後の規則を鵜呑 みにして、これでおおかた風流なんだろう、とかえって真の風流人を馬鹿にするための芸である。

「御茶って、あの流儀のある茶ですかな」

「いいえ、流儀も何もありゃしません。御厭 なら飲まなくってもいい御茶です」

「そんなら、ついでに飲んでもいいですよ」

「ほほほほ。父は道具を人に見ていただくのが大好きなんですから……」

「褒 めなくっちゃあ、いけませんか」

「年寄りだから、褒めてやれば、嬉しがりますよ」

「へえ、少しなら褒めて置きましょう」

「負けて、たくさん御褒めなさい」

「はははは、時にあなたの言葉は田舎 じゃない」

「人間は田舎なんですか」

「人間は田舎の方がいいのです」

「それじゃ幅 が利 きます」

「しかし東京にいた事がありましょう」

「ええ、いました、京都にもいました。渡りものですから、方々にいました」

「ここと都と、どっちがいいですか」

「同じ事ですわ」

「こう云う静かな所が、かえって気楽でしょう」

「気楽も、気楽でないも、世の中は気の持ちよう一つでどうでもなります。蚤 の国が厭 になったって、蚊 の国へ引越 しちゃ、何 にもなりません」

「蚤も蚊もいない国へ行ったら、いいでしょう」

「そんな国があるなら、ここへ出して御覧なさい。さあ出してちょうだい」と女は詰 め寄せる。

「御望みなら、出して上げましょう」と例の写生帖をとって、女が馬へ乗って、山桜を見ている心持ち――無論とっさの筆使いだから、画 にはならない。ただ心持ちだけをさらさらと書いて、
「さあ、この中へ御這入 りなさい。蚤も蚊もいません」と鼻の前 へ突きつけた。驚くか、恥ずかしがるか、この様子では、よもや、苦しがる事はなかろうと思って、ちょっと景色 を伺 うと、
「まあ、窮屈 な世界だこと、横幅 ばかりじゃありませんか。そんな所が御好きなの、まるで蟹 ね」と云って退 けた。余は
「わはははは」と笑う。軒端 に近く、啼 きかけた鶯 が、中途で声を崩 して、遠き方 へ枝移りをやる。両人 はわざと対話をやめて、しばらく耳を峙 てたが、いったん鳴き損 ねた咽喉 は容易に開 けぬ。

「昨日 は山で源兵衛に御逢 いでしたろう」

「ええ」

「長良 の乙女 の五輪塔 を見ていらしったか」

「ええ」

「あきづけば、をばなが上に置く露の、けぬべくもわは、おもほゆるかも」と説明もなく、女はすらりと節もつけずに歌だけ述べた。何のためか知らぬ。

「その歌はね、茶店で聞きましたよ」

「婆さんが教えましたか。あれはもと私のうちへ奉公したもので、私がまだ嫁に……」と云いかけて、これはと余 の顔を見たから、余は知らぬ風 をしていた。

「私がまだ若い時分でしたが、あれが来るたびに長良の話をして聞かせてやりました。うただけはなかなか覚えなかったのですが、何遍も聴 くうちに、とうとう何もかも諳誦 してしまいました」

「どうれで、むずかしい事を知ってると思った。――しかしあの歌は憐 れな歌ですね」

「憐れでしょうか。私ならあんな歌は咏 みませんね。第一、淵川 へ身を投げるなんて、つまらないじゃありませんか」

「なるほどつまらないですね。あなたならどうしますか」

「どうするって、訳ないじゃありませんか。ささだ男もささべ男も、男妾 にするばかりですわ」

「両方ともですか」

「ええ」

「えらいな」

「えらかあない、当り前ですわ」

「なるほどそれじゃ蚊の国へも、蚤の国へも、飛び込まずに済む訳だ」

「蟹のような思いをしなくっても、生きていられるでしょう」

ほーう、ほけきょうと忘れかけた鶯 が、いつ勢 を盛り返してか、時ならぬ高音 を不意に張った。一度立て直すと、あとは自然に出ると見える。身を逆 まにして、ふくらむ咽喉 の底を震 わして、小さき口の張り裂くるばかりに、
ほーう、ほけきょーう。ほーー、ほけっーきょうーと、つづけ様 に囀 ずる。

「あれが本当の歌です」と女が余に教えた。